%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Chapitres 4
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\chapter{Apprentissage automatique} 


\paragraph{Introduction} Ce chapitre introduit l'apprentissage automatique en se focalisant sur l'apprentissage supervisé dans un contexte de problème de régression. Ce chapitre se divise en trois parties. La première explique le principe de l'apprentissage et définit les différentes étapes du processus d'apprentissage. La deuxième présente un éventail d'algorithmes d'apprentissage supervisé de la littérature avec des méthodes d'apprentissage différentes telles que les réseaux de neurones, les forêts d'arbres décisionnels et les séparateurs à vastes marges. Ces méthodes ont été choisies, car elles ont été appliquées pour des problématiques d'apprentissage de phénomène biologique similaires à la problématique de la prédiction de la teneur hebdomadaire en eau. La dernière partie introduit le principe de sélection de variables. Après une présentation des avantages et limitations de cette technique, deux algorithmes de sélection de variables sont présentés. 




 \section{Principes}
 \label{section:supervised}
L'apprentissage automatique ou \gls{ml} en anglais est un domaine de  \emph{l'intelligence artificielle}. Il consiste à donner la capacité à des machines d'apprendre à partir de données/observations. Le concept d'apprentissage repose sur des concepts en mathématiques, en statistiques, en biologie, \dots 
En général, on souhaite faire apprendre un phénomène (reconnaissance de la voix, prédiction des valeurs boursières, \dots) en fonction de variables explicatives issues d'observations qui semblent pertinentes à la compréhension et à la prédiction du phénomène. Les variables explicatives peuvent prendre, en théorie, des natures très diverses (valeurs numériques, dates, perceptions, couleurs, adresses, positions géographiques, \dots) sans pour autant être du même ordre de grandeur lorsque les variables sont numériques, ou bien a priori, sans relations ordinales, par exemple deux dates peuvent être différentes sans avoir de relation de supériorité l'une par rapport à l'autre. Ainsi il apparaît un problème de relation entre les variables qu'il convient de souligner et pour lequel une réponse possible consiste à exprimer toutes les informations numériquement (encodage) et à normaliser toutes les valeurs dans le but de rendre  toutes les informations au même niveau d'importance. Si les données possèdent, pour chaque observation, un résultat attendu (appelé étiquette) alors on parle d'apprentissage \emph{supervisé}. Dans le cas contraire, l'apprentissage est dit \emph{non supervisé}. À noter qu'il existe d'autres types d'apprentissages: semi-supervisés, par transfert, \dots Les algorithmes utilisés ne sont pas les mêmes en fonction du type d'apprentissage souhaité. Lorsque les étiquettes (c'est-à-dire les valeurs que l'on souhaite apprendre) correspondent à des valeurs continues, la tâche d'apprentissage effectuée est appelée \emph{régression}. Lorsque les valeurs possibles appartiennent à des ensembles finis de catégories, on parle de \emph{classification}. La figure~\ref{fig:reg-classif} schématise les différences entre un problème de régression et de classification. 
Concernant l'apprentissage supervisé, le processus comporte deux phases:
\begin{itemize}
    \item  L'entraînement (training). Dans cette phase, la tâche consiste, à
partir d'un nombre fini de données  (base d'apprentissage), à générer un modèle
capable d'estimer les prédictions du phénomène étudié par rapport aux observations faites. Pour ce faire, une mesure de l'erreur d'apprentissage
(ou métrique) est établie. Elle peut être, par exemple, la Mean Squared Error, la Mean Absolute Error, le coefficient de corrélation, \dots Ces métriques permettent à l'algorithme de quantifier l'erreur réalisée en pénalisant plus sévèrement les erreurs importantes. Ainsi, itérativement, l'algorithme peut se corriger et devenir plus efficace. Un modèle parfaitement appris possède une erreur d'apprentissage quasi nulle: $|y - \hat{y}|\equiv 0 \forall y \in Y$, avec $y$ une observation parmi toutes les données d'apprentissage $Y$ et $\hat{y}$ la prédiction du modèle généré par un algorithme d'apprentissage supervisé. Durant cette phase, il est important de prendre en compte le phénomène de surapprentissage. En effet, les observations disponibles ne couvrent pas forcément toutes les réactions du phénomène et donc l'algorithme risque d'apprendre à parfaitement prédire les données d'apprentissage au risque de ne plus correctement prédire les cas non observés du phénomène (figure:\ref{fig:sur-sous-learn}).


\item La validation. Une fois que le modèle prédictif est appris, sa généralisation c'est-à-dire sa capacité à estimer le plus correctement possible les prédictions du phénomène sur des observations non disponibles en apprentissage (base de validation) est établie. On mesure ainsi la performance et la robustesse d'un modèle sur cette base. La métrique de l'erreur est la même que pour l'entraînement.
\end{itemize}   


\begin{figure}
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{figures/classif-reg.png}
    \end{center}
    \caption{\label{fig:reg-classif}Illustration d'une tâche de classification 
    à gauche où l'on souhaite trouver une séparation entre les 2 formes et à droite d'une tâche de régression où l'on souhaite trouver une fonction qui explique au mieux tous les points.}
\end{figure}


\begin{figure}
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{figures/overfitting.png}
    \end{center}
    \caption{\label{fig:sur-sous-learn} Illustration d'un apprentissage sous 
    optimal à gauche, équilibré et adapté au centre et d'un surapprentissage à 
    droite.}
\end{figure}


\section{Algorithmes d'apprentissage supervisé}
Les travaux de cette thèse portent sur l'utilisation d'algorithmes d'apprentissage supervisé appliqués aux problèmes de régression. Sont présentés ici les algorithmes ayant été utilisés au cours de la thèse.


\subsection{Les réseaux de neurones}


Un réseau de neurones ou \emph{Neural Network} en anglais est un système bio-inspiré par les réseaux de neurones biologiques\cite{werbos1974beyond}. L'intérêt principal de cette approche est la possibilité de synthétiser les informations fournies et de les transformer, souvent de manière non linéaire, afin de générer un modèle prédictif. Ce dernier est donc capable d'apprendre, sans connaissance a priori, des tâches spécifiques. Un réseau de neurones est donc constitué de neurones. La représentation schématique d'un neurone artificiel peut être vue sur la figure~\ref{fig:neurone}. Un neurone est constitué de:
\begin{itemize}
    \item Une ou plusieurs entrée(s) correspondant aux signaux 
    que reçoit le neurone. Sur la première couche, ce sont les valeurs des 
    variables explicatives des observations qui sont transmises. À cette fin, 
    ces données sont généralement normalisées entre elles afin de limiter les 
    effets d'échelle résultant de l'intensité des signaux d'entrée.


    \item Des poids synaptiques associés à chaque entrée. 
    Ils ont pour rôle d'accentuer ou au contraire d'atténuer l'intensité des 
    signaux d'entrée. Ces valeurs sont modifiées lors de la phase
    d'apprentissage.
    
    \item Un biais. C'est une entrée constante dont l'intérêt est de reproduire
    un comportement de base.
    
    \item Une fonction d'activation. Elle est définie initialement et résulte 
    d'un choix de conception du réseau de neurones. En fonction du type d'apprentissage et/ou des données, la fonction d’ activation peut avoir un impact sur les performances d'apprentissage du modèle. L'objectif de cette fonction est de transformer la somme des signaux d'entrée combinés à leurs poids synaptiques en un signal de sortie.        


\end{itemize}
L'équation~\ref{eq:sumNN} explique comment un neurone effectue une opération de calcul interne comme étant la somme des entrées  $x_i$  multipliée par
leurs poids correspondants $w_i$, et de l'ajout du biais$w_0$. Le résultat est ensuite passé comme paramètre à la fonction d'activation $\varphi$ qui peut être, par exemple une fonction sigmoïde, une fonction relu, une fonction tangente hyperbolique, \dots De manière formelle, la valeur de sortie finale $y$ du neurone avec $p$ entrées possédant une fonction d'activation $\varphi$ est calculée ainsi:
\begin{equation} 
    y=\varphi\left(\sum_{i=0}^{p}x_i w_i\right)\label{eq:sumNN}
\end{equation}


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{figures/neurone}
    \caption{Schéma simplifié d'un neurone, avec $x_i$ les entrées, $w_0$ le 
    biais, la fonction d'activation $\varphi$ et une sortie $y$. 
    }
    \label{fig:neurone} 
\end{figure}


Les neurones sont souvent regroupés en couches: \emph{une couche d'entrée, une ou plusieurs couches cachées et une de sortie}. Le choix de la topologie d'un réseau de neurones est un domaine très étudié~\cite{hunter2012selection}. Il repose, le plus souvent, sur une étude empirique ainsi que sur l'expérience de son concepteur. Cependant, une considération générale est qu'un nombre important de neurones permet, en théorie, des performances meilleures tandis qu'un nombre plus restreint permet un modèle avec une meilleure capacité de généralisation. Dans le cas plus courant, l'architecture est \emph{feed forward}, c'est-à-dire que les neurones de la même couche partagent les mêmes entrées, mais ne sont pas connectés entre eux. Les valeurs de sortie des neurones de cette couche servent alors comme valeurs d'entrées de la couche suivante. Dans ce manuscrit, le réseau de neurones utilisé est \emph{"feed-forward fully connected"}, ce qui signifie que chaque neurone appartenant à une couche est connecté à tous les neurones de la couche suivante sans qu'il n'y ait de boucle ou de cycle et donc de transmission d'informations d'une couche supérieure vers une couche inférieure. Ainsi, les informations sont transmises depuis la couche d'entrée vers la couche de sortie en passant par la/les couche(s) cachée(s) (figure~\ref{fig:network}).
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\columnwidth]{figures/network}
    \caption{Exemple d'un réseau de neurones "feed-forward fully connected" avec
     une couche  cachée et un neurone dans la couche de sortie}
    \label{fig:network} 
\end{figure}


%For this study, we experiment different combinations of networks.


%We present a network consisting of 1 hidden layer with a sigmoid function transfer~(see Eq.\ref{eq:sigmoid}):
\begin{equation}
\label{eq:sigmoid}
    \varphi(s) = (1-exp^{-s}) / (1 + exp^{-s})
\end{equation}


La couche de sortie est composée d'un ou plusieurs neurone(s) représentant la 
ou les différente(s) prédiction(s) souhaitée(s).
Les réseaux de neurones sont des algorithmes d'apprentissage et nécessitent une phase d'apprentissage (section \ref{section:supervised}). Durant cette phase, le processus est le plus souvent supervisé. Ainsi, grâce à une base d'observations connues ayant les résultats attendus, le réseau de neurones  peut être entraîné grâce à un processus itératif d'optimisation utilisant le gradient. Plus les exemples sont variés, meilleure est la capacité de généralisation et donc de prédiction du modèle. L'apprentissage utilise l'algorithme de la rétropropagation~\cite{werbos1974beyond} (backpropagation) comme méthode d'ajustement des poids synaptiques associés à chaque neurone. L'erreur entre les valeurs prédites et les valeurs réelles est propagée depuis la couche de sortie jusqu'à la couche d'entrée en ajustant la valeur des poids synaptiques de chaque neurone. La généralisation du réseau est réalisée de la même manière sur une base de test, c'est-à-dire sur des observations non disponibles dans la base d'apprentissage. Lorsque peu de données sont disponibles, il y a risque de surapprentissage, c'est-à-dire que le modèle peut apprendre les bruits statistiques et les observations et non le phénomène, ce qui peut conduire à  des performances médiocres en généralisation. L'une des méthodes pour gérer ce problème consistant à combiner plusieurs réseaux avec des topologies différentes sur un même ensemble de données réduit le risque de surapprentissage. Malheureusement, en pratique, il est difficile à utiliser. Une méthode de régularisation pour éviter ce phénomène est le \emph{dropout}~\cite{JMLR:v15:srivastava14a}. L'idée sous-jacente est de simuler de nombreuses topologies à partir d'un seul réseau. Une autre façon d'éviter le surapprentissage consiste à régulariser les poids des neurones grâce aux normes L1 et L2 afin d'éviter qu'un ou plusieurs neurone(s) ne prenne(nt) trop de poids dans le réseau. Dans les travaux de cette thèse, l'implémentation du réseau de neurones a été réalisée grâce à la librairie Keras.~\footnote{\url{https://keras.io/}}.


\subsection{Les forêts d'arbres décisionnels}
Un arbre de décision est un algorithme d'apprentissage supervisé invariant au 
passage à l'échelle, c'est-à-dire à l'augmentation du nombre de variables et de multiples transformations de valeurs des  variables. Il est robuste à l'inclusion de variables non pertinentes et produit des modèles inspectables, c'est-à-dire qu'il est possible d'expliquer son comportement. Cependant, les arbres de décision sont rarement précis. En outre, si l'arbre grossit trop, autrement dit si de nombreuses variables sont présentes, il y a risque de surapprentissage. La première description de "Random Forest" est une combinaison de l'idée de bagging de Breiman~\cite{breiman1984classification} et d'une sélection de variables introduite par Ho~\cite{ho1995random}. Une forêt d'arbres décisionnels ou Random Forest en anglais est donc une méthode d'apprentissage ensembliste combinant le concept de sous-ensemble aléatoire et de bagging. L'apprentissage est effectué par un algorithme générant un ensemble d'arbres de décision entraînés sur des sous-ensembles de données observables et de variables explicatives en parallèle issues de la base d'apprentissage. La construction des arbres de décision est faite en utilisant une méthode de boostrap afin de mélanger aléatoirement des variables et des observations. Dans le contexte de la régression, la prédiction d'observations est déterminée par la moyenne des prédictions des sorties des arbres de la forêt. Cette approche permet d'améliorer les performances des arbres de décision et de réduire la variance sans augmenter le biais. Comme pour les réseaux de neurones, la généralisation est réalisée sur la base de tests en utilisant la même métrique que celle d'apprentissage. 
\begin{algorithm}
        \DontPrintSemicolon
        \KwIn{
                $n$: number of sample, $S$: a training set $\{(x_1,y_1), \dots (x_n, y_n)\}$
        $F$: features, $B$: number of trees in forest.
        }
        \KwOut{
                A learned random Forest regressor
        }
        \Begin{
        %2 H ← ∅
        $H \leftarrow \varnothing$\; 
        %for i ∈ 1, . . . , B do
        \For{$i \in 1\dots B$}{
        %4 S(i) ← A bootstrap sample from S
         $S(i) \leftarrow $ A bootstrap sample from $S$\;
        %5 hi ← RandomizedTreeLearn(S(i), F)
         $h_i \leftarrow$ RandomizedTreeLearn$(S(i), F)$\;
        %6 H ← H ∪ {hi}
         $H \leftarrow H \cup {h_i}$\;
        }
        return $H$
        }
        \caption{\label{algo:RF} Forêt d'arbres décisionnels }
\end{algorithm}


\begin{algorithm}
        \DontPrintSemicolon
        %\nonl \{Random restarts with Decreasing Step-size\}
        \KwIn{
                $S$: a training set $(x_1,y_1), \dots (x_n, y_n), F$: features.
        }
        \KwOut{
                A learned decision tree
        }
        \Begin{        
            f $\gets$ subset of F\;
            \lForEach{node}{
            %13 Split on best feature in f
                Split on best feature in $f$
            }
        %14 return The learned tree
        return The learned tree\;
        }
        \caption{\label{algo:RTL} RandomizedTreeLearn }
\end{algorithm}
L'algorithme Random Forest est décrit par les algorithmes~\ref{algo:RF} et 
\ref{algo:RTL}. Dans les travaux de la thèse, l'implémentation de l'algorithme Random Forest a été réalisée avec la librairie scikit-learn~\cite{scikit}. Ce dernier possède 3 paramètres principaux qu'il convient de régler:
\begin{itemize}
    \item Le nombre minimum de feuilles par arbre, c'est-à-dire le nombre minimum
    de variables présentes dans l'arbre de décision.
    
    \item Le nombre d'arbres de décision présents dans la forêt. Plus la forêt 
    est grande, meilleure est la prédiction, sous réserve qu'au moins la moitié des arbres soient capables de prédire correctement. 
    
    \item Le nombre maximum de variables attribuées pour un arbre. 
\end{itemize}
Le choix des paramètres peut être effectué par une technique de \emph{grid search} mais repose sur l'expérience du concepteur.


\subsection{Les Séparateurs à Vaste Marge (SVM)}
Reposant sur des considérations théoriques de Vladimir Vapnik et sur le développement d'une théorie statistique de l'apprentissage de Vapnik-Chervonenkis, la méthode \emph{Support Vector Machine} ou SVM a rapidement été adoptée pour sa capacité à travailler avec des données de grandes dimensions tout en ayant un nombre faible d'hyperparamètres à régler. De plus, SVM apporte une garantie théorique et de bons résultats en pratique. À l'origine développé, pour les tâches de classification~\cite{vapnik1995nature}, le SVM peut être aussi utilisé pour les tâches de régression~\cite{drucker1997support}. Dans ce cas, la méthode porte le nom de  \emph{Support Vector Regression} ou SVR. Le principe de fonctionnement des SVM repose sur la discrimination des données suivant une frontière la plus simple possible appelée fonction d'approximation. La distance ou marge entre les différents groupes d'observation de part et d'autre de la séparatrice doit être maximale afin de garantir une meilleure robustesse face aux bruits, et donc de proposer un modèle avec une grande capacité de généralisation. Les données les plus proches de la frontière sont appelées vecteurs de support. L'hypothèse de la présence d'une frontière suppose que les données soient linéairement séparables, ce qui est rarement le cas en pratique. Ceci fait intervenir la seconde notion mise en place dans les SVM, à savoir le \emph{kernel trick}. Ce sont des fonctions noyau qui doivent respecter les conditions du théorème de Mercer et qui ont l'avantage de ne pas nécessiter la connaissance explicite de la transformation à appliquer pour le changement d'espace. Ces fonctions à noyau permettent de séparer les données en les projetant dans un espace vectoriel de plus grande dimension ou \emph{feature space}.




La méthode de SVM peut être appliquée à de nombreux problèmes d'apprentissage et, en fonction des data, peut avoir des performances équivalentes ou supérieures aux réseaux de neurones. Plus formellement, dans le cas de la régression, soit un ensemble d'apprentissages $S = \{(xs_1,y_1), \dots (x_n,y_n)\}$, l'objectif est de trouver une fonction d'approximation $f$ aussi proche que possible de $y$. Si l'erreur du modèle est nulle cela implique que $f(x)$ explique parfaitement $y$. La méthode SVR suppose qu'il est possible d'accepter une marge d'erreur maximale $\epsilon$ entre $f(x)$ et $y$, dans le but d'éviter le surapprentissage. Ainsi, SVR calcule l'erreur  lorsque la valeur absolue de la différence entre $f(x)$ et $y$ est plus grande que $\epsilon$. Durant l'apprentissage, si un point est prédit dans cette zone centrée sur $y$ et de largeur $\epsilon$  alors le point est considéré comme correct. L'impact de la marge d'erreur est donc un paramètre crucial à régler pour que le modèle puisse avoir de bonnes performances en généralisation: une marge trop petite permet un meilleur apprentissage au risque de sur apprendre tandis qu'une marge trop grande peut avoir des performances médiocres en généralisation. L'implémentation de SVR a été réalisée avec l'implémentation de la librairie scikit-learn\footnote{\url{https://scikit-learn.org/stable/}}.
Cet algorithme possède deux paramètres: 
\begin{itemize}
    \item $\epsilon$, représentant la taille de la marge d'erreur.
    \item $C$, un paramètre de régularisation. La force de régularisation est 
    inversement proportionnelle à $C$. Il doit être strictement positif.
\end{itemize}


\section{Sélection de variables}
\label{section:fs}
Le processus d'apprentissage n'a pas nécessairement besoin de toutes les variables pour trouver un modèle expliquant le mieux le phénomène~\cite{CHANDRASHEKAR201416}. La sélection de variables est une méthode de prétraitement ayant pour but de réduire la dimensionnalité d'un problème. Ainsi, pouvoir choisir judicieusement les variables les plus pertinentes permet de créer des modèles pouvant être plus faciles à appréhender, plus rapides à apprendre, plus robustes et/ou plus explicables. En outre, si d'autres variables sont insérées, plus tard, pour améliorer le modèle existant, la méthode de sélection de variables pourra les conserver ou les rejeter automatiquement si elles ne contribuent pas à mieux expliquer l'observation se retrouvant non pertinente.

L'objectif est de générer un modèle de plus faible complexité en excluant certaines des variables contribuant le moins à expliquer un phénomène tout en limitant la dégradation des performances du modèle. Dans le cas où plusieurs sorties sont à prédire, chaque sortie doit être considérée indépendamment, car il est possible que ce ne soit pas les mêmes variables qui  contribuent le mieux à toutes les sorties. Dans ce cas, le modèle résultant peut être considéré comme une agrégation de plusieurs modèles allégés avec le nombre de variables préservées comme le nombre de variables uniques nécessaires à tous les modèles, c'est-à-dire qu'il y a une possibilité de redondance des variables. 
À partir d'un ensemble d'exemples contenant des entrées et des sorties, une méthode de sélection de variables utilise une métrique se basant sur les corrélations/relations entre les variables pour établir un ordre de classement en fonction de leurs contributions pour expliquer les observations.  Plusieurs méthodes de sélection de variables existent chacune ayant différentes  stratégies telles que l'élimination récursive de variables  (RFE) ou la méthode de filtrage (FM), la sélection itérative, \dots Chaque méthode nécessite une métrique pour classer les variables par ordre d'importance. Ainsi, un estimateur est utilisé à cette fin. Tous les algorithmes pouvant générer cette métrique peuvent ainsi être utilisés, par exemple: l'algorithme de random forest (RF), la méthode des Support Vector Machine (SVM) avec un noyau linéaire, la méthode Least Absolute Shrinkage and Selection Operator (LASSO), \dots L'un des avantages de ces méthodes est qu'elles ne nécessitent pas de connaissances a priori pour sélectionner les variables qui expliquent le mieux le problème. Toutefois, un inconvénient majeur de cette approche est la question de la pondération. En effet, le classement des variables est établi avant l'apprentissage en fonction des données disponibles (base d'apprentissage). Si une observation inconnue est en désaccord avec la base d'apprentissage, alors le classement peut être remis en question et cela pouvant induire le
modèle à exclure une ou plusieurs variables pertinentes et de ce fait, pénaliser la généralisation du modèle résultant.


Dans cette thèse, 2 approches de sélection de variables ont été étudiées:
\begin{itemize}
    \item La méthode de filtrage~\cite{scikit:FS, guyon2003introduction}: Un estimateur est utilisé pour attribuer un score à chaque caractéristique et les classer par ordre d'importance. La sélection des meilleurs paramètres a priori se fait en fonction d'un seuil. Toutes les variables avec un score supérieur ou égal au seuil sont préservées. La valeur du seuil est un hyper paramètre qui est fourni par l'utilisateur. Plus ce seuil est élevé, moins les caractéristiques ayant peu de contributions sont conservées.


    \item La méthode d'élimination récursive de variables~\cite{scikit:RFE}: À partir d'un ensemble de variables disponibles et d'un estimateur attribuant un score de contribution aux variables (par ex, les coefficients d'un modèle linéaire), l'objectif de la RFE est de  récursivement éliminer un élément contribuant le moins à l'explication d'une sortie. Tout d'abord, l'estimateur est formé sur la base d'apprentissage et l'importance de chaque variable est ensuite établie. La variable ayant le score le plus faible est élaguée. Cette procédure est répétée sur le jeu de caractéristiques élagué jusqu'à ce que les $K$ meilleures  variables soient finalement atteintes. La valeur de l'hyper paramètre $K$ est fournie par l'utilisateur.
\end{itemize}


On remarque que les stratégies de sélection de variables peuvent donc être très différentes. Par exemple, RFE utilise un processus itératif tandis que le processus de la méthode FM est réalisé en une seule itération. Lorsque le nombre de variables à estimer est important, la méthode RFE peut s'avérer être longue à calculer et donc prendre plus de temps que la méthode FM. Dans le cas où plusieurs sorties sont à prendre en compte, cette méthodologie ne peut pas être directement appliquée. En effet, les méthodes sont utilisées pour saisir les relations entre une ou plusieurs entrées et une sortie. Afin de remédier à ce problème, il est nécessaire de décomposer le problème avec $k$ sorties en $k$ problèmes avec une sortie. Chaque problème ayant les mêmes entrées mais une sortie différente. De cette façon, les méthodes de sélection de variables peuvent être appliquées  pour chaque sortie. L'algorithme~\ref{algo:FS} et \ref{algo:RFE} décrivent les méthodes de sélection de variables utilisées dans cette thèse. La bibliothèque Scikit-learn a été utilisée pour implémenter ces deux approches utilisées dans la suite des travaux.


\paragraph{Synthèse} Ce chapitre présente les problèmes d'apprentissage supervisé en se concentrant sur les problèmes de régression. Il se divise en trois parties. Dans un premier temps le principe de l'apprentissage est expliqué ainsi que les différentes étapes du processus d'apprentissage et de validation du modèle. La seconde partie présente différents algorithmes d'apprentissage supervisé à savoir les réseaux de neurones, les forêts d'arbres décisionnels et les Support Vector Machine. Le choix de ces derniers est motivé par la littérature récente, les utilisant pour apprendre des problèmes similaires à celui de la prédiction de la teneur hebdomadaire en eau.  Ces algorithmes utilisent différentes stratégies afin d'apprendre à partir d'observations. La dernière partie introduit la sélection de variables avec ses avantages et limitations. 
Deux approches de sélection de variables sont ainsi présentées. Ces dernières permettent de sélectionner automatiquement les variables les plus pertinentes afin de réduire la dimensionnalité d'un problème d'apprentissage tout en limitant la dégradation des performances du modèle généré. Ces éléments posent la base des travaux développés dans le chapitre suivant. 




\begin{algorithm}
        \DontPrintSemicolon
        %\nonl \{Random restarts with Decreasing Step-size\}
        \KwIn{$\alpha$: acceptance limit ; $X$: training set $\{ (x_1,y_1),
                \dots, (x_n, y_n) \}$; $F$: set of features $\{f_1, \dots, f_n\}$; $R$: regression method.} \KwOut{$I$: a set of
                most important features} 
                \Begin{
%        Function Feature Selection($S$, $F$, $E$)\;
                $M \gets \mathtt{fit(R, X)}$\; 
                \ForEach{$f \in F$}{
                  \If{$ \texttt{ScoreImportance}_M(f) > \alpha$}
                  {$I \gets I \cup \{f\}$}
                }
        %$F$ $\leftarrow$ SelectFromModel($E$, $threshold$)\;
                return $I$} 
                \caption{\label{algo:FS} méthode de filtrage (FM)}.
\end{algorithm}


\begin{algorithm}
        \DontPrintSemicolon
        \KwIn{$K$: number of features to select $\neq 0$; $X$: training set $\{ (x_1,y_1),
                \dots, (x_n, y_n) \}$, $R$: regression method; $F$: a set of all features}
                \KwOut{$F$: a set of most important features} 
                \SetKwProg{Fn}{Function}{}{}
                \Fn{RFE($K$, $F$, $X$)}{
%                \Begin{
                %Function $\texttt{RFE}(K$, $F$, $X$) \;
                \eIf{$K \neq 0$}
                        {
                                $M \leftarrow \mathtt{fit(R, X)}$\;
                                $f^* \leftarrow \underset{F}{argmin} ~\texttt{ScoreImportance}_{M} $\;
                                $ F \leftarrow F - \{ f^* \} $\;
                                return $\texttt{RFE}$($K-1$, $F$, $X$) 
                        }
                %(tutu)
                        {return $F$}
                }
        \caption{\label{algo:RFE} Élimination récursive de variable (RFE). }
\end{algorithm}




\chapter{Prédiction de phénomènes biologiques par apprentissage supervisé}  
\paragraph{Introduction}
La problématique de la prédiction à la semaine de la teneur en eau dans le sol est reformulée comme un problème d'apprentissage. Ce chapitre propose une nouvelle méthodologie  utilisant un algorithme d'apprentissage supervisé couplé avec un algorithme de sélection de variables pour la génération de modèles prédictifs. La constitution de la base d'observations est réalisée à partir de l'agrégation de données de capteurs issues de campagnes historiques de culture sur plusieurs années et diverses conditions météorologiques. La validation de la méthode est effectuée sur 10 campagnes de culture avec l'utilisation d'une \emph{leave-two-out cross-validation} pour obtenir des performances statistiquement significatives. La pertinence ainsi que les performances des algorithmes de sélection de variables sont aussi étudiées. Cette méthodologie permet d'apporter une réponse à une problématique actuelle~\cite{eos} avec la mise au point d'un nouvel outil d'aide à la décision à destination des exploitants agricoles.  




\section{Apprentissage supervisé de la teneur en eau}


\subsection{Motivations}
De nos jours, les exploitants agricoles ont besoin de capitaliser le plus 
d'informations possible afin d'avoir une meilleure compréhension de leur environnement et la possibilité d'être conseillés sur la conduite à tenir en matière d'irrigation sur leurs parcelles. Deux aspects essentiels sont à prendre en compte. Premièrement, la connaissance de la teneur actuelle en eau du sol est l'élément le plus critique dans ce processus~\cite{eos}. Cette valeur est dynamique, ce qui signifie qu'un suivi quotidien est nécessaire pour analyser les tendances globales. L'un des indicateurs utilisés pour mener une campagne de culture est le potentiel hydrique ou \emph{Soil Water Potential} (SWP). Cette métrique correspond à l'effort que la plante doit développer afin d'extraire l'eau du sol. Plus cette valeur est élevée, plus il est difficile pour la plante d'extraire l'eau et donc c'est à ce moment que le risque de stress hydrique apparaît. L'agriculteur peut utiliser directement cette métrique pour gérer ses cultures~\cite{KASSAYE2020105930} ou bien la transformer en \emph{Soil Water Content} (SWC) par l'intermédiaire de l'équation de Van Genuchten~\cite{van1980closed}, sous réserve que la caractérisation du sol soit bien connue. L'acquisition du potentiel hydrique se fait par un tensiomètre (voir chapitre~\ref{section:intro_capteurs}) implanté à la profondeur que l'on souhaite observer. Généralement, cette profondeur se situe  au niveau des racines. À partir de cette valeur, des seuils peuvent être établis et caractérisent l'état hydrique du sol. À savoir: saturation, confort, vigilance et stress. Ces stades sont dépendants du type de sol. À partir de cette information, l'exploitant agricole a une connaissance des réserves actuelles d'eau présentes dans ses champs.
Deuxièmement, être capable de prédire les évolutions à court terme de
cette métrique avec une vision hebdomadaire est un avantage majeur pour les exploitants agricoles, puisqu'ils peuvent ainsi planifier plus efficacement leurs irrigations en termes de quantité d'eau à apporter ou bien en nombre de tours d'eau à planifier (nombre d'irrigations à effectuer sur différentes parcelles). Les méthodologies proposées afin de faire des prévisions se basent sur les data précédemment collectées. Ces dernières sont utilisées comme entrées dans des modèles mathématiques. On peut citer par exemple: Johnson~\cite{JOHNSON1986189}, STIC~\cite{BRISSON2003309}, AQUACROP~\cite{raes2009aquacrop}, WEEDRIQ~\cite{Ramat:2002}, water balance~\cite{allen1998crop}, Penman~\cite{Penmanmethod}, \dots Cette approche a prouvé sa pertinence et sa robustesse. Malheureusement, les modèles mathématiques sont source de simplification et d'introduction de biais. En outre, ils sont paramétriques, ce qui signifie qu'ils doivent être étalonnés pour pouvoir être utilisés de manière optimale~\cite{chen2006optimized, doi:10.1029/92WR02617, dubois:hal-02406612}. Les phénomènes naturels ou biologiques étudiés comportent souvent des variables ayant des relations entre elles qui peuvent être non linéaires. Fort heureusement, les données collectées peuvent inclure des similitudes, des symétries naturelles, \dots Ainsi, la conception d'un modèle apprenant directement à partir des observations et capable de trouver des relations entre les différentes variables et les valeurs à prédire devient dès lors pertinente. Une approche pouvant utiliser ces informations est l'apprentissage automatique (voir chapitre~\ref{section:supervised}). La portée de cette contribution se limite à la culture de la pomme de terre pour laquelle l'irrigation joue un rôle crucial afin d'éviter le stress hydrique, c'est-à-dire un bilan négatif de l'approvisionnement en eau par rapport aux besoins de la plante. Ce phénomène peut mener à un effondrement des rendements~\cite{vanLoon1981}. L'utilisation de capteurs de qualité pouvant être un facteur limitant pour une grande majorité des agriculteurs en raison de leurs prix élevés et afin de démocratiser cette méthodologie, l'utilisation de jeux de capteurs à bas coût est proposée dans cette étude. L'utilisation de tensiomètres abordables est un bon compromis entre la précision des mesures et la possibilité d'être utilisés par un grand nombre d'agriculteurs. En outre, il devient possible à long terme de générer une base de données qui sera, bien qu'inexacte, mais pouvant couvrir différents types de sol, de cultures, de conditions climatiques, etc., ce qui est crucial pour l'apprentissage d'un modèle ayant des performances correctes.


\subsection{Travaux similaires}
Ces dernières années, les méthodes d'apprentissage automatique ont été appliquées avec succès sur de nombreuses applications du monde réel, et en particulier~\cite{CHEN2020105923,feng20133d, kumar2002estimating} ont démontré la pertinence de la modélisation de phénomènes biologiques complexes tels que l'évapotranspiration par transformation en un problème d'apprentissage résolu par des algorithmes d'apprentissage supervisé. \cite{rs71215841} a mis en évidence que l'apprentissage automatique, dans la plupart des cas, surpasse les approches paramétriques pour la prévision de la biomasse et de l'humidité des sols à partir de données satellitaires. Dans le contexte de l'agriculture, 
\cite{w12020548} a appliqué avec succès l'apprentissage automatique pour prédire l'évapotranspiration hebdomadaire des vergers, et de ce fait les besoins en eau. Concernant la culture de la pomme de terre, divers sujets sont à ce jour étudiés et la littérature est bien fournie. Les méthodes utilisant les algorithmes d'apprentissage automatique ont été appliquées avec succès pour apporter des solutions sur des  sujets tels que la prédiction du potentiel hydrique des feuilles~\cite{zakaluk2006artificial}, la modélisation du développement des racines~\cite{DELGODA2016344}, la croissance des tubercules~\cite{fortin2010neural}, la prévision de l'évapotranspiration quotidienne~\cite{sabziparvar2010comparison, tabari2013applicability,yamacc2020estimation}, \dots Dans la plupart des cas, les méthodes de résolution proposées sont élaborées à partir de parcelles ayant une taille modeste, et de ce fait, les réponses apportées sont données pour un climat, un contexte géographique et un type de sol particulier. Elles ne peuvent donc pas être appliquées directement à des fins de mise en production~\cite{FILGUEIRAS2020106346}. Ainsi, il est encore pertinent de développer des modèles simples d'utilisation pour la pratique de l'agriculture irriguée, mais aussi développés pour être utilisés sur de grandes surfaces agricoles~\cite{FILGUEIRAS2020106346}.


\subsection{Méthodologie}
\label{section:methodologie}


La question de la prévision de l'évapotranspiration est bien documentée. Cependant, le constat est différent pour la SWP. Cette métrique est assez peu étudiée et une proposition de méthodologie pour la prédiction hebdomadaire de cet indicateur, en utilisant une approche par apprentissage automatique alimenté par des capteurs, n'a pas été proposée. Pour la plupart des études citées précédemment impliquant des capteurs implantés dans le sol, une seule profondeur est prise en compte. Cependant, une observation à plusieurs profondeurs permettrait d'observer les informations relatives aux échanges d'eau entre les différentes couches, par exemple la percolation, les remontées capillaires, \dots
Cette contribution utilise donc les mêmes algorithmes, à savoir les réseaux de neurones (NN), les forêts d'arbres décisionnels (RF) et les séparateurs à vastes marges (SVM) (voir section~\ref{section:supervised}). Toutefois, les travaux portent sur la prédiction du SWP et non  sur l'évapotranspiration et ceci sur une plus grande fenêtre temporelle, à savoir 7 jours par rapport à 1 jour dans la plupart des études mentionnées. De plus, la prédiction du SWP se fera sur trois profondeurs. Par rapport aux autres études, les capteurs utilisés ici ne sont pas supposés être nécessairement précis, l'objectif étant de pouvoir tester la pertinence de leur utilisation pour collecter des données et ainsi générer une base d'apprentissage pour ce phénomène dans des conditions de mise en production. En outre, le choix des variables est un point important à prendre en compte, lorsque l'on travaille sur des problèmes d'apprentissage~\cite{low2013impact, chu2012does, zhao2011feature}. Par conséquent, une étape de sélection automatique de variables est ajoutée à la méthodologie. En effet, il est possible que toutes les variables ne soient pas nécessairement utiles aux algorithmes pour expliquer les observations (section~\ref{section:fs}). Ainsi, les performances de deux approches de sélection de variables: la méthode d'élimination récursive de variables (RFE)~\cite{scikit:RFE, GRANITTO200683} et la méthode de filtrage (FM) sont étudiées. Dans cette étude, les prévisions météorologiques sont supposées correctes et la prédiction se limite à 7 jours en raison de la fiabilité des modèles météorologiques actuels. L'ensemble des données disponibles est ensuite divisé en deux parties :
\begin{itemize}
    \item L'ensemble d'apprentissages constitué des données disponibles pour concevoir un modèle prédictif.
    \item L'ensemble de tests correspondant à une campagne de culture entière sur une culture qui n'est pas dans la base d'information. Cette méthode permet d'avoir une base de tests indépendante et sans introduction de biais. En effet, puisque les données proviennent de seulement quelques séries temporelles, utiliser un échantillonnage aléatoire peut conduire à tester les prévisions sur des points proches de ceux déjà appris.
\end{itemize}


L'étape de validation du modèle prédictif est effectuée par une méthode de validation croisée: deux cultures sont retirées de l'ensemble des données disponibles pour servir d'ensemble de tests et les 8 autres cultures correspondent à l'ensemble d'apprentissages. L'opération est ainsi répétée pour chaque paire de champs possibles. Ce choix de conception est un compromis entre la faible quantité de données d'apprentissage actuellement disponibles et la précision statistique nécessaire pour pouvoir interpréter les résultats. Ainsi, le nombre de tests issus de la validation croisée est $N = 45$ où $N = (nombreDe Champs * (NombreDeChamps-1))/2$ car le nombre de cultures disponibles est de 10. De cette manière, l'échantillon de test devient suffisamment important pour être statistiquement significatif.
Ce problème n'est pas simple, car il y a 21 sorties à prédire à savoir 
3 profondeurs à estimer sur 7 jours. Ainsi, deux séries d'expériences sont proposées:
\begin{itemize}
    \item Pour la première expérience, l'impact de la méthode de sélection automatique de variables dans le processus de création de modèles ainsi que leurs performances sont étudiés. Puisque ces méthodes ont besoin d'un estimateur pour générer une métrique de contribution (section~\ref{section:fs}), l'impact de ce dernier est aussi observé. Enfin, l'importance de la valeur de l'hyper paramètre de la méthode est étudiée.


    \item Pour la deuxième expérience, une comparaison des meilleurs modèles issus de chaque technique (avec ou sans méthode de sélection de variables) pour chaque algorithme d'apprentissage est effectuée. La performance globale ainsi que l'évolution de l'erreur en fonction du i-ème jour à prédire en fonction de plusieurs métriques est analysée.
\end{itemize}
Les précipitations et les irrigations ont un fort impact sur la teneur en eau du sol entre les profondeurs de 0 et 20 cm, correspondant à la zone située au-dessus du premier capteur. Il est donc difficile de prendre en compte l'évolution de la teneur en eau dans cette zone.
L'unité utilisée par les capteurs est le Kpa et sa plage de valeurs se situe
entre 0 kpa (saturation en eau) et 200 kpa (sécheresse). À noter que les valeurs entre 0 et 20 kpa (sol saturé) et au-dessus de 150 kpa (sol très sec), ne peuvent pas être mesurées avec précision par les capteurs.


Dans ce travail, le réseau de neurones proposé est un réseau de type \emph{feed forward} développé grâce à la bibliothèque Keras. Le réseau est composé d'une couche cachée de 600 neurones utilisant une fonction d'activation sigmoïde et une couche de sortie de taille 21 (la raison de la taille de la couche de sortie est donnée dans la section~\ref{section:data}) utilisant une fonction d'activation linéaire. En outre, un \emph{dropout} à 0,2 est utilisé  afin d'éviter le surapprentissage. La topologie ainsi que les paramètres proposés sont le résultat d'une étude empirique.  Est présentée ici celle qui a obtenu les meilleurs résultats. Pour Random Forest, après une étude empirique, le nombre d'arbres décisionnels a été fixé à 500. Pour le SVR, une version avec un noyau "linéaire" est utilisée. D'autres noyaux ont été testés, mais ce dernier donne les meilleurs résultats. La valeur du paramètre $C$ est de 5 et la valeur de $\epsilon$ est de $10^{-1}$.


\subsection{Préparation des données}
\label{section:data}
Le modèle est construit en utilisant les data provenant de campagnes historiques
de culture de pomme de terre. Les champs sont proches les uns des autres et sont localisés dans le nord de la France sur la façade maritime. Le climat y est océanique et caractérisé par une météo venteuse et changeante ainsi que des températures estivales modérées, un taux d'humidité important et des précipitations fréquentes, mais peu intenses. D'après les experts, les champs ont la même texture de sol (section~\ref{section:soil} de la partie introduction). 3 profondeurs sont considérées: 20, 30 et 40 cm . Ces profondeurs correspondent à celles des racines de pomme de terre dans la région des Haut-de-France et donc où la prédiction de la teneur en eau est souhaitée. Effectivement, c'est à ces profondeurs que la plante peut puiser l'eau dont elle a besoin. Les capteurs étant abordables trois points de mesures par profondeur sont utilisés pour un total de 9 mesures. Puisque les capteurs ne sont pas précis, la médiane des 3 points de mesures est un compromis acceptable. Les données météo sont fournies par des stations météo situées à moins de 5 km des champs. Les campagnes de mesures couvrent une période de 3 ans (2016, 2018 et 2019) sur les mois d'avril à septembre. L'année 2016 est caractérisée par de fortes précipitations et 2019 par des déficits de précipitations. Sur ces 3 ans, 3 à 4 champs ont été suivis annuellement, ce qui amène la base d'observations à un total de 10 campagnes de culture. Chaque observation correspond à un jour d'une campagne et est considérée comme un point indépendant. La période de culture pour les pommes de terre est très courte (environ 90 jours). À cela il faut enlever les jours où les données capteurs ne sont pas exploitables. Il y a différentes explications: la période d'étalonnage du capteur, des problèmes techniques, déplacement du capteur pour permettre le passage d'engins agricoles, \dots Après ce travail de préparation de données, le nombre de points de mesures (observations) est d'environ 750. Les variables fournies par les agronomes sont présentées dans la table~\ref{tab:allfeatures}.
% Tab MAE
\begin{table}[htbp]
    \caption{Les 5 variables utilisées dans cette contribution.}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{ll}
        Variable & Description\\
        \hline
        Water\_Pressure    & Valeur du potentiel hydrique appliqué au\\
                           & capteur en $Kpa$ (3 profondeurs étudiées) \\
                          \\
        Mean\_Temperature       & Température moyenne en $Celcius$ de la journée \\
        
        Rainfall                    & Apport en eau (irrigation + pluie) \\
                                    & en $mm$ de la journée.\\
        
        AGE       & Age de la plante exprimé en $Celcius$ par jour \\
                  & résultant de la somme des degrés au dessus d'un seuil \\
                  & (6 degré $Celcius$ pour la pomme de terre)\\
       
        Dry       & Indique si le sol est sec, c'est-à-dire si le potentiel hydrique\\  & est supérieur à 150 $Kpa$  
       % Wind      & speed in m/s
    \end{tabular}
    \label{tab:allfeatures}
    \end{center}
\end{table}
Pour chaque exemple, la météo des 3 derniers jours et des 
prévisions pour les 7 prochains jours sont disponibles. Le nombre total de variables est ainsi de 36. La base de données inclut la valeur journalière moyenne des tensiomètres à 3 profondeurs dans différents champs, de la période de semis à la sénescence, ainsi que les apports en eau (irrigation + précipitations) et la température de l'air. Afin d'éviter les effets d'échelle, les données d'entrées sont normalisées. L'équation~\ref{eq:norm} permet de normaliser les données brutes. 
\begin{equation}
    x_{norm} = \frac{x - x_{min}}{ x_{max} - x_{min}}
    \label{eq:norm}
\end{equation}
La figure~\ref{fig:cor_matrix} présente la matrice de corrélation des différentes variables à disposition. Sont disponibles les 5 variables précédemment énoncées parmi la gamme de temps étudiée: 


\begin{itemize}
    \item Potentiel hydrique: P1, P2, P3 et P\_day\_* pour tous les jours précédents et à venir.
    \item Mean temperature: T\_mean\_*  pour tous les jours précédents et à venir.
    \item Précipitation: Rainfall\_*  pour tous les jours précédents et à venir.
    \item Age: Age\_day\_* pour tous les jours précédents et à venir
    \item Dry: Dry\_P1, Dry\_P3, Dry\_P3 Valeur binaire indiquant si la valeur est au-delà du seuil d'imprécision.
\end{itemize}
Parmi ces variables, certaines corrélations semblent émerger: la pluie et 
les irrigations prévisionnelles (les apports) ont une corrélation négative avec le potentiel hydrique (P1, P2 et P3), ce qui est attendu puisque la pluie et les irrigations sont, dans cette étude, les seuls moyens de faire décroître le potentiel hydrique. Cependant, il est à noter que ces variables ont une plus forte influence sur la première couche (P1) que les autres (P2 et P3). L'âge et la température ont un impact modéré. 


\begin{figure*}[htbp]
    \centerline{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./figures/Figure_1}}
    \caption{
       Matrice de corrélation des 5 variables utilisées dans ce travail, 
       sur la période de temps prise en considération (voir le texte).}
    \label{fig:cor_matrix}
\end{figure*}




\subsection{Analyse expérimentale}\label{section:exp}
Comme détaillé dans la section~\ref{section:methodologie}, les expériences ont pour but de montrer la pertinence d'une part de  l'utilisation d'algorithmes d'apprentissage dans la résolution de problème de prédiction de phénomène biologique et d'autre part de l'efficacité des méthodes de sélection de variables dans le processus de conception de modèle. Comme expliqué dans la section~\ref{section:methodologie}, les données sont divisées en 2 bases indépendantes. L'évaluation de la précision des modèles est effectuée avec plusieurs métriques, à savoir la \emph{Mean-Absolute-Error} (MAE), la \emph{Root Mean Squared Error} (RMSE) et le coefficient de corrélation ($r^2$) défini par les équations~\ref{eq:MAE}, \ref{eq:RMSE}, \ref{eq:R2}


\begin{equation}
    \label{eq:MAE}
    \text{MAE}_{depth(j)} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} \mid y_{i,j} - \hat{y}_{i,j}\mid
\end{equation}


\begin{equation}
    \label{eq:RMSE}
    \text{RMSE}_{depth(j)} = \sqrt{(\frac{1}{n})\sum_{i=1}^{n}(y_{i,j} - \hat{y}_{i,j})^{2}}
\end{equation}


\begin{equation}
    \label{eq:R2}
     \text{r}^2 = 1 - \frac{\sum_{i=1}^{n} (y_i - \hat{y_i})^2}{\sum_{i=1}^{n} (y_i - \bar{y}_i)^2 }
    %\text{MAE}_{depth(j)} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} \mid y_{i,j} - \hat{y}_{i,j}\mid
\end{equation}
où $n$ est le nombre d'exemples, $y_{i,j}$ les valeurs réelles de tensiomètre pour le jour $i$ à la profondeur $j$ et $\hat{y}_{i,j}$ la prédiction faite par le modèle pour le jour $i$ à la profondeur $j$. Les erreurs sont ensuite moyennées sur les 3 profondeurs:
\begin{equation*}
    \label{eq:fitness_global_mae}
    \text{MAE} = \frac{1}{3} \sum_{j=1}^{3} \text{MAE}_{depth(j)}
\end{equation*}
    
\begin{equation*}
    \label{eq:fitness_global_rmse}
    \text{RMSE} = \frac{1}{3} \sum_{j=1}^{3} \text{RMSE}_{depth(j)}
\end{equation*}
    
\begin{equation*}
    \label{eq:fitness_global_r2}
    \text{r}^2 = \frac{1}{3} \sum_{j=1}^{3} \text{r}^{2}_{depth(j)}
\end{equation*}
Le but est, en effet, de minimiser une erreur globale reflétant la moyenne des erreurs à chaque profondeur.


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{./figures/RF_MAE_RFE_FS.png}
    \caption{Paramétrage des hyper paramètres des méthodes de sélection de variables avec l'utilisation de forêt d'arbres de décision comme algorithme d'apprentissage en fonction de plusieurs métriques. La valeur de $k$ (un paramètre de la méthode RFE) correspond au nombre de variables conservées. Une valeur de seuil $Threshold$ (paramètre de  la méthode FM) élevée indique que seulement les paramètres avec un score de contribution élevé seront conservés. À l'exception de $r^2$, une valeur faible indique une bonne performance.}
    \label{fig:perf_features_rf}
\end{figure}


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{./figures/SVR_MAE_RFE_FS.png}
    \caption{Paramétrage des hyper paramètres des méthodes de sélection de variables avec l'utilisation de séparateurs à vastes marges comme algorithme d'apprentissage en fonction de plusieurs métriques. La valeur de $k$ (un paramètre de RFE) correspond au nombre de variables conservées. Une valeur de seuil $Threshold$ (paramètre de la méthode FM) élevée indique que seulement les paramètres avec un score de contribution élevé seront conservés. À l'exception de $r^2$, une valeur faible indique une bonne performance.}
    \label{fig:perf_features_svr}


\end{figure}


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{./figures/NN_MAE_RFE_FS.png}
    \caption{Paramétrage des hyper paramètres des méthodes de sélection de variables avec l'utilisation d'un réseau de neurones comme algorithme d'apprentissage en fonction de plusieurs métriques. La valeur de $k$ (un paramètre de RFE) correspond au nombre de variables conservées. Une valeur de seuil $Threshold$ (paramètre de la méthode FM) élevée indique que seulement les paramètres avec un score de contribution élevé seront conservés. À l'exception de $r^2$, une valeur faible indique une bonne performance.}
    \label{fig:perf_features_nn}


\end{figure}


Pour la première expérience, les figures~\ref{fig:perf_features_rf},~\ref{fig:perf_features_svr}, et~\ref{fig:perf_features_nn} présentent l'influence de l'hyper paramètre des méthodes de sélection de variables ($Threshold$ pour la méthode de filtrage et $k$, le nombre de variables à conserver pour la méthode d'élimination récursive de variables) en fonction de plusieurs métriques définies par les équations~\ref{eq:fitness_global_mae} ~\ref{eq:fitness_global_rmse} et~\ref{eq:fitness_global_r2} après qu'une \emph{leave-two-out cross-validation} soit réalisée. Comme expliqué dans la section~\ref{section:methodologie} utiliser une \emph{leave-two-out cross validation} permet d'avoir des performances statistiquement significatives et ainsi de comparer les moyennes. 


Concernant la méthode FM, en abscisses, une forte valeur de $Threshold$ signifie qu'un petit nombre de variables est conservé. À l'opposé, pour la RFE, une haute valeur indique qu'un large nombre de variables est conservé.
Sur ces graphiques sont représentés plusieurs estimateurs utilisés pour sélectionner les variables: l'algorithme SVR avec un noyau linéaire (SVRL),  la méthode Least Absolute Shrinkage and Selection Operator (LASSO) avec une validation croisée et l'algorithme Random Forest Regressor (RF).
En ce qui concerne les résultats, les performances des méthodes de sélection de variables sont assez similaires entre les algorithmes d'apprentissage. La diminution rapide de l'erreur (MAE et RMSE) lorsque l'hyper paramètre est faible c'est-à-dire jusqu'à 10 pour la méthode LASSO et 15 pour l'algorithme RF et l'algorithme SVRL indique qu'à partir de cette valeur les modèles ont suffisamment de variables pour pouvoir apprendre correctement le phénomène. D'après les résultats, la méthode LASSO est capable de sélectionner les paramètres les plus pertinents lorsque l'hyper paramètre est faible, et ce quel que soit l'algorithme d'apprentissage. % Ses performances sont donc comparables à celles du SVRL.
Concernant l'algorithme RF avec la sélection de variables, d'après les résultats en utilisant la méthode RFE, plus le paramètre $k$ est élevé, meilleure est la prédiction. En effet, la MAE et la RMSE diminuent toutes deux alors que le coefficient de corrélation $r^2$ augmente légèrement, ce qui est attendu. En ce qui concerne l'estimateur, les performances des algorithmes RF et SVRL sont équivalentes et la méthode LASSO avec validation croisée a une meilleure dynamique. La méthode LASSO trouve un ensemble de paramètres pertinents avec $k = 10$ ce qui est bien mieux que les algorithmes RF et SVRL quelle que soit la métrique à cette valeur de $k$. Au-delà de cette valeur, les performances en MAE et en RMSE convergent vers celles des autres estimateurs, mais le score $r^2$ reste légèrement supérieur au SVRL et supérieur au RF. Cela suggère que la méthode LASSO a réussi à sélectionner des variables plus pertinentes. Le modèle qui en résulte présente des écarts extrêmes moindres (car la RMSE est plus faible) que les autres méthodes, ce qui devrait également expliquer le coefficient de corrélation plus élevé.
Comme expliqué dans la section~\ref{section:fs}, étant donné que plusieurs sorties doivent être prises en compte, il y a $k$ variables sélectionnées par sortie. Mais comme ces sorties ne sont pas forcément identiques, la combinaison de toutes ces sorties forme un ensemble plus vaste. Par exemple, pour l'algorithme RF utilisant une méthode RFE avec la méthode LASSO comme estimateur et avec l'hyper paramètre $k = 10$, les modèles résultants utilisent 10 variables par sortie, mais l'ensemble des uniques variables est de 30, soit environ 25\% de moins que le modèle avec toutes les variables. 
De son côté, pour la méthode FM, la stratégie est différente. Plus le seuil est élevé, plus le nombre de variables conservé est faible. Ceux dont le score d'importance est supérieur ou égal au seuil sont retenus. Il n'y a donc aucune garantie quant à un nombre constant de variables par sortie. Ici,  la méthode LASSO et l'algorithme SVRL ont des performances similaires tandis que  l'algorithme RF montre une dégradation à partir de la valeur $Threshold = 7$. Cela suggère que l'algorithme RF note moins pertinemment les variables. Ici, le meilleur réglage de l'hyper paramètre est atteint pour la méthode LASSO et  l'algorithme SVRL lorsque $Threshold = 16$ pour ces valeurs, le nombre total de variables uniques est alors de 43 (avec jusqu'à 33 variables par sortie).
Les performances de l'algorithme SVR étant identiques à celui de l'algorithme RF, les conclusions sont donc les mêmes. Le nombre de variables par sortie selon la méthode de sélection et les estimateurs sont les mêmes que décrit ci-dessus. Enfin pour l'algorithme NN, en utilisant la méthode RFE, d'après les performances, l'erreur absolue (MAE) est plus élevée que pour les algorithmes RF ou SVR. Mais la RMSE et le $r^2$ sont meilleurs, avec des valeurs respectives de 13,7 et 0,78 obtenues avec l'utilisation de l'algorithme SVRL comme estimateur et une valeur de $K = 20$. Les modèles résultants utilisent 20 variables par sortie et l'ensemble  de variables uniques est de 33. Ces résultats indiquent aussi qu'en moyenne, l'algorithme NN présente moins d'erreurs extrêmes. 
En ce qui concerne les estimateurs, l'algorithme RF a des performances moindres, quelle que soit la méthode de sélection de variables. Cela fait écho à ce qui a été dit précédemment. En ce qui concerne la méthode FM, à l'exception de l'algorithme RF, l'algorithme SVRL et la méthode LASSO ont également des performances similaires. L'impact du seuil et de l'estimateur étant faible, si l'on considère $threshold = 25$ (la valeur de paramétrage maximum considéré), alors le nombre de variables par sortie est au maximum de 29 pour un total de 35 variables uniques.


\paragraph{Discussions} En ce qui concerne la méthode de sélection de variables, en premier lieu, reformuler un problème avec plusieurs sorties en plusieurs problèmes avec une sortie en utilisant une méthode de sélection de variables  permet de concevoir automatiquement des modèles ayant les variables les plus pertinentes pour chaque sortie et donc plus spécialisées. L'estimateur utilisé pour attribuer un score d'importance pour les variables a un impact significatif sur le modèle résultant en termes de performances, tandis que la méthode de sélection de variables a un impact sur le nombre de variables retenues.


Pour les algorithmes RF et SVR, utiliser RFE comme méthode de sélection de variables combinée avec la méthode LASSO avec validation croisée comme estimateur offre les modèles les plus intéressants, a priori, puisqu'elle présente une faible erreur tout en conservant un coefficient de corrélation plus élevé que les autres méthodes. Enfin, pour l'algorithme NN, utiliser la méthode RFE avec l'algorithme SVRL comme estimateur donne les meilleures performances ($r^2$ et RMSE).




%\paragraph{Variables communes entre les différentes méthodes testées et les différents estimateurs utilisés}


%Les valeurs des tensiomètres et les futures précipitations sont toujours sélectionnées. Cela semble évident, mais il est intéressant de noter que ces méthodes de sélection de variables valident ces variables en tant que valeurs cruciales pour le processus d'apprentissage. Ensuite, viennent les valeurs de température et l'âge de la plante. La variable "âge" n'était pas nécessairement prévue, mais en effet, il existe une corrélation entre l'âge de la plante et l'augmentation de ses besoins en eau (plus l'âge est élevé, plus la plante est développée et plus ses besoins en eau sont importants). Ces observations correspondent à la matrice de corrélation~\ref{fig:cor_matrix}.


\paragraph{Comparaison de performances}
La Fig. 5 montre les boxplots mis en couleurs selon l'algorithme d'apprentissage utilisé (RF, SVR et NN) et regroupés selon la méthode de sélection de variables. Chaque boxplot d'un groupe correspond respectivement à :
\begin{itemize}
    \item Sans méthode de sélection, c'est-à-dire en utilisant toutes les variables disponibles (NONE).
    \item Méthode d'élimination récursive des variables (RFE).
    \item Méthode de filtrage (FM).
\end{itemize}


Le meilleur paramétrage de chaque méthode de sélection de variables a été utilisé. Pour les algorithmes RF et SVR en utilisant la méthode RFE, le paramètre $k$ est de 10 et en utilisant la méthode FM, le paramètre $Threshold$ est de 16. Ces deux méthodes utilisent la méthode LASSO comme estimateur. Pour l'algorithme NN en utilisant la méthode RFE, le paramètre $k$ est de 20 et en utilisant la méthode FM, le paramètre $Threshold$ est de 25. L'estimateur utilisé pour la méthode RFE et la méthode FM est l'algorithme SVRL. Premièrement, concernant les méthodes d'apprentissage (avec ou sans sélection de variables), à part pour SVR, les moyennes sont assez similaires, quelles que soient les métriques. Pour la MAE et la RMSE, les erreurs maximales sont plutôt faibles (ce qui est particulièrement le cas pour l'algorithme NN) lorsque la sélection de variables est utilisée. En revanche, les valeurs minimales de $r^2$ sont plus élevées. C'est un point intéressant, car il montre que les modèles de plus faible dimension ont des performances similaires au modèle avec toutes les variables (NONE). En outre, les performances du SVR sont nettement améliorées lorsque la sélection de variables est utilisée. 
Si l'on compare les algorithmes d'apprentissage entre eux, lorsqu'aucune sélection de variables n'est utilisée (NONE), RF a la meilleure performance moyenne. Cependant, l'algorithme NN a une valeur minimale de $r^2$ plus élevée. 
Lorsque la sélection de variables est utilisée, SVR a des performances similaires à celles de l'algorithme RF. L'algorithme NN de son côté a une erreur moyenne certes plus élevée, mais des valeurs maximales plus faibles en MAE et RMSE. La dispersion est également plus faible avec moins de valeurs extrêmes hautes. Pour $r^2$ , le minimum est aussi plus élevé pour l'algorithme NN que pour l'algorithme RF. Les tableaux~\ref{tab:describe_perfs_RF}, \ref{tab:describe_perfs_SVR} et \ref{tab:describe_perfs_NN} détaillent respectivement les performances des figures~\ref{fig:perf_features_rf}, \ref{fig:perf_features_nn} et \ref{fig:perf_features_svr}. Les résultats confirment cette analyse.


Si les performances globales sont détaillées pour faire apparaître
l'évolution de l'erreur en fonction du nombre de jours à prédire pour chaque profondeur (P1, P2 et P3), les figures~\ref{fig:perf_features_rf_by_day}, \ref{fig:perf_features_svr_by_day} et \ref{fig:perf_features_nn_by_day} montrent cette évolution en fonction des mêmes métriques (MAE, RMSE et $r^2$ ). Ici, les mêmes hyper paramètres sont conservés. Ainsi les graphiques montrent un autre point de vue des performances. Pour les algorithmes RF, SVR et NN, la prédiction à 1 jour est correcte  au vu des bonnes performances obtenues avec un score $r^2$ supérieur à 0,92, quelle que soit la méthode de sélection utilisée. Cette précision est équivalente à la performance d'autres études de la littérature sur l'évapotranspiration. Lorsque le nombre de jours à prédire augmente, la performance reste correcte jusqu'à 4 jours puis se détériore ensuite au-delà. À 7 jours, la MAE et la RMSE augmentent fortement, mais restent correctes. Cependant, le score $r^2$ s'effondre, ce qui indique que la prévision semble plus incertaine.
Si l'on se concentre sur les différentes profondeurs, on constate que l'évolution de l'erreur n'est pas la même selon la profondeur. À 20 cm, l'erreur augmente plus rapidement que pour 30 et 40 cm. Cela peut s'expliquer par une dynamique plus importante à 20 cm qu'à 30 et 40 cm. Une autre explication possible est que la base d'apprentissage ainsi que la base de tests ont peu d'observations avec des valeurs élevées de tensiomètre (près de 200 Kpa) à ces profondeurs.
%%% A COMPLETER


Finalement, en ce qui concerne la méthode de sélection de variables, les différents algorithmes ont des performances similaires lorsque la sélection de variables est utilisée, mais différentes du modèle avec toutes les variables (NONE). Ce dernier apprend mieux la première profondeur (P1) que les deux autres (P2 et P3), quel que soit le nombre de jours à prédire, contrairement aux modèles avec sélection de variables apprenant les différentes profondeurs de manière plus égale. Les scores $r^2$ sont aussi nettement moins dispersés avec la méthode de sélection de variables (et meilleure pour la P2 et P3) qu'avec le modèle NONE. Ce comportement est confirmé avec les autres métriques. Ainsi, si l'on prend en compte toutes les profondeurs, jusqu'à 5 jours, il est préférable d'utiliser le modèle avec une méthode de sélection de variables (RFE ou FM). Au-delà, si l'objectif est d'obtenir une bonne estimation de la première profondeur (P1), il est alors plus pertinent d'utiliser le modèle NONE. Ces résultats sont intéressants, car ils mettent en évidence le fait que le modèle global (NONE) peut apprendre plus efficacement une 1 profondeur (plutôt que sur les autres) tandis que la sélection de variables est capable de sélectionner efficacement les variables les plus pertinentes et avoir des modèles avec des performances à court terme meilleures pour chaque profondeur.


\paragraph{Discussions} Les résultats sont encourageants, car ils montrent que les méthodes de sélection de variables sont pertinentes pour générer des modèles performants. De plus, le processus de conception automatique de modèles de plus faibles dimensions est plus pertinent au vu des résultats encourageants puisque les différences sont (au pire) identiques qu'avec l'inclusion de toutes les variables. De plus, la dispersion est aussi plus faible. Les modèles montrent aussi des différences de performances entre les profondeurs réduites (quelle que soit la métrique). 




\begin{table}[htbp]
    \caption{Détails des performances à l'issue d'une leave-two-out cross validation avec un réseau de neurones selon différentes méthodes de sélection de variables. Une valeur faible indique une meilleure performance.}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{llll}
        & NN     & NN\_FM & NN\_RFE \\ \hline
Moy.    & 7.94   & 8.14     & 7.73      \\
Min.    & 1.15   & 1.15     & 1.30      \\
Max.    & 27.64  & 27.64    & 27.13      \\
25 \%   & 4.32   & 4.11     & 4.54      \\
50 \%   & 6.65   & 7.02     & 6.40      \\
75 \%   & 10.01  & 10.18    & 9.78     
\end{tabular}
    \label{tab:describe_perfs_NN}
    \end{center}
\end{table}


\begin{table}[htbp]
    \caption{Détails des performances à l'issue d'une leave-two-out cross validation avec une forêt d'arbres décisionnels selon différentes méthodes de sélection de variables. Une valeur faible indique une meilleure performance.}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{llll}
        & RF & RF\_FM & RF\_RFE \\ \hline
Moy.          & 6.84  & 6.86  & 6.84      \\
Min.       & 0.28  & 0.29  & 0.28      \\
Max.       & 32.15 & 32.04 & 32.15    \\
25\%          & 2.25  & 2.28  & 2.24      \\
50\%          & 4.35  & 4.29  & 4.39      \\
75\%          & 9.18  & 9.08  & 9.36      
\end{tabular}
    \label{tab:describe_perfs_RF}
    \end{center}
\end{table}


\begin{table}[htbp]
    \caption{Détails des performances à l'issue d'une leave-two-out cross validation avec un séparateur à vastes marges, selon différentes méthodes de sélection de variables. Une valeur faible indique une meilleure performance.}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{llll}
        & SVM & SVM\_FM & SVM\_RFE \\ \hline
Moy.     & 6.86  & 6.88     & 6.85      \\
Min.     & 0.27  & 0.28     & 0.28      \\
Max.     & 32.76 & 32.10    & 32.76      \\
25\%     & 2.24  & 2.23     & 2.25      \\
50\%     & 4.33  & 4.40     & 4.36      \\
75\%     & 9.27  & 9.33     & 9.03     
\end{tabular}
    \label{tab:describe_perfs_SVR}
    \end{center}
\end{table}




\begin{figure*}[htbp]
    \centerline{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./figures/test_metric.png}}
    \caption{Validation croisée de chaque méthode de sélection de variables. L'apprentissage est effectué en utilisant le meilleur paramétrage d'hyper paramètres pour chaque méthode. À l'exception de $r^2$, une faible valeur indique une bonne performance.}
    \label{fig:boxplotes}
\end{figure*} 


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{./figures/RF_by_day_mae.png}
    \caption{Évolution des métriques en fonction du nombre de jours à prédire 
    et des méthodes de sélection de variables (ou pas). À l'exception de $r^2$, une faible valeur indique une bonne performance.}
    \label{fig:perf_features_rf_by_day}
\end{figure}


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{./figures/SVR_by_day_mae.png}
    \caption{Évolution des métriques en fonction du nombre de jours à prédire 
    et des méthodes de sélection de variables (ou pas). À l'exception de $r^2$, une faible valeur indique une bonne performance.}
    \label{fig:perf_features_svr_by_day}
\end{figure} 






\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{./figures/NN_by_day_mae.png}
    \caption{Évolution des métriques en fonction du nombre de jours à prédire 
    et des méthodes de sélection de variables (ou pas). À l'exception de $r^2$, une faible valeur indique une bonne performance.}
    \label{fig:perf_features_nn_by_day}
\end{figure}








\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{./figures/couvent_2018.png}
    \caption{Simulation du 7e jour au cours d'une campagne de test. Cette campagne est caractérisée par de nombreux épisodes nuageux.}
    \label{fig:couvent}
\end{figure}


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{./figures/20_22_2016.pdf}
    \caption{Simulation du 7e jour au cours d'une campagne de test. Cette campagne est caractérisée par de nombreux épisodes pluvieux.}
    \label{fig:2022}
\end{figure}


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{./figures/riviere_allians.pdf}
    \caption{Simulation du 7e jour au cours d'une campagne de test. Cette campagne est caractérisée par de nombreux épisodes de fortes chaleurs.}
    \label{fig:riviere}
\end{figure}


\paragraph{Outil d'Aide à la Décision} Puisque le réseau de neurones est la méthode d'apprentissage ayant le moins d'erreurs extrêmes (borne haute), cette méthode est sélectionnée. En effet, sur un terrain de plusieurs hectares, la variation du SWP entre deux zones de la parcelle peut être facilement supérieure à 10 kpa, c'est-à-dire plus élevée que l'erreur commise par les algorithmes d'apprentissage. Il est donc préférable de choisir un algorithme avec une meilleure performance lorsque les conditions du phénomène sont défavorables, c'est-à-dire lorsque l'erreur de prédiction risque d'être élevée. Les figures~\ref{fig:couvent}, \ref{fig:2022}, \ref{fig:riviere} montrent les prévisions de l'outil d'aide à la décision (OAD) en utilisant le réseau de neurones comme algorithme d'apprentissage. Ces courbes représentent une solution proposée aux exploitants agricoles pour répondre à la problématique de la prédiction hebdomadaire de la SWP. La courbe noire illustre la valeur moyenne d'une journée mesurée réellement par un tensiomètre 7 jours plus tard alors que la courbe en pointillé représente la prédiction du modèle pour ce même jour. En fait, c'est la prédiction la plus difficile de notre expérience. La figure~\ref{fig:couvent} représente une campagne pour laquelle notre modèle a eu les meilleures performances. La prévision du 7e jour pour la campagne de test est très proche de la vérité. La figure~\ref{fig:2022} représente une campagne caractérisée par des pluies abondantes et régulières. Sur les 2 premières profondeurs (20 et 30 cm) les performances sont aussi plus que correctes. La prévision à la dernière profondeur semble plus chaotique. Cependant, il faut prendre en compte l'effet d'échelle du graphique. En effet, l'erreur est d'environ 5 Kpa, ce qui n'est pas très significatif pour des champs de plusieurs hectares. La figure~\ref{fig:riviere} illustre la campagne avec les pires performances de notre modèle. Cette campagne a été affectée par une sécheresse et le sol a souvent été asséché. La base d'apprentissage n'inclut que très peu d'observations couvrant ces conditions. Ceci pouvant expliquer les prévisions médiocres, dans des conditions extrêmes, en particulier au début (avant le jour 20) et à la fin (après le jour 70) de la campagne. La chute du potentiel hydrique observable au jour 64 a pour origine une pluie que le pluviomètre avait indiquée alors que les tensiomètres ne l'avaient pas mesurée. Une explication possible est que la pluie s'est réellement produite, mais à une certaine distance de la culture (puisque les capteurs de pluie peuvent être situés à une distance maximale de 5 km).  




\paragraph{Discussions} Comme présenté sur les figures, le modèle (ici un réseau de neurones) est capable d'apprendre les tendances de chaque campagne, même si la qualité des prévisions peut être variable. Ces illustrations présentent plusieurs visuels des performances du modèle qui sera à terme proposé dans l'OAD développé afin de fournir ces prédictions aux exploitants agricoles dans le but de les informer sur les évolutions.   






\subsection{Synthèse}
Dans cette contribution, le problème du potentiel hydrique dans le sol a été modélisé en un problème d'apprentissage supervisé. Le problème n'est pas trivial puisqu'il y a 21 sorties à prédire (3 profondeurs pour chaque jour et 7 jours à prédire). En outre, une méthodologie de sélection de variables afin de concevoir automatiquement des modèles en utilisant les variables les plus pertinentes est utilisée. L'objectif est d'aider les exploitants agricoles dans leur processus de décision d'un point de vue économique et écologique.  Les informations fournies par des tensiomètres à bas coût ont été utilisées afin de rendre leur utilisation aussi démocratique que possible. Du fait du faible nombre de champs actuellement disponibles, une leave-two-out cross validation a permis de présenter des résultats statistiquement significatifs. La similitude des performances entre les méthodes de sélection de variables indique qu'un modèle issu de cette méthodologie peut avoir des performances similaires à un modèle ayant toutes les variables disponibles. En outre, si de nouvelles variables sont introduites, cette méthode rejettera automatiquement les variables les moins pertinentes. Toutefois, l'inconvénient majeur de ces méthodes implique le réglage des hyper paramètres. En ce qui concerne la méthode en elle-même, l'utilisation d'une approche par apprentissage automatique est pertinente puisque les résultats indiquent qu'il est possible d'obtenir une prédiction hebdomadaire correcte de l'évolution de la teneur en eau dans le sol. Cette contribution permet de valider la méthodologie et d'apporter une bonne alternative aux modèles paramétriques, ou à un échantillonnage destructif coûteux.
